\newcommand{\AD}{അപ്പയ്യദീക്ഷിതർ}
\newcommand{\Amar}{അമരുകൻ}
\newcommand{\ARRV}{ഏ. ആർ. രാജരാജവർമ്മ}
\newcommand{\ARSK}{ഏ. ആർ. ശ്രീകൃഷ്ണൻ}
\newcommand{\AR}{ആത്മാരാമൻ}
\newcommand{\AUK}{അരിയന്നൂർ ഉണ്ണിക്കൃഷ്ണൻ}
\newcommand{\Balendu}{ബാലേന്ദു}
\newcommand{\BB}{ഭവഭൂതി}
\newcommand{\BH}{ഭർത്തൃഹരി}
\newcommand{\CGN}{ചെറുവറ്റ ഗോവിന്ദൻ നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\CKP}{ചങ്ങമ്പുഴ}
\newcommand{\CUV}{ചുനക്കര ഉണ്ണിക്കൃഷ്ണവാരിയർ}
\newcommand{\CN}{ചേലപ്പറമ്പു നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\CVVB}{സി. വി. വാസുദേവഭട്ടതിരി}
\newcommand{\DSN}{ഡി. ശ്രീമാൻ നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\EP}{ഏവൂർ പരമേശ്വരൻ}
\newcommand{\GRT}{ഗ്രാമത്തിൽ രാമവർമ്മത്തമ്പുരാൻ}
\newcommand{\GSK}{ജി. ശങ്കരക്കുറുപ്പ്}
\newcommand{\HM}{ഹരിദാസ് മംഗലപ്പിള്ളി} 
\newcommand{\KAM}{കാത്തുള്ളിൽ അച്യുതമേനോൻ}
\newcommand{\KA}{കുമാരനാശാൻ}
\newcommand{\KCKP}{കെ. സി. കേശവപിള്ള}
\newcommand{\KD}{കാളിദാസൻ}
\newcommand{\KDBB}{കാളിദാസൻ/ഭവഭൂതി}
\newcommand{\KJ}{കൈതയ്ക്കൽ ജാതവേദൻ}
\newcommand{\KKK}{കുട്ടമത്തു കുഞ്ഞമ്പുക്കുറുപ്പ്}
\newcommand{\KKNARRV}{കുറ്റിപ്പുറം/ഏ. ആർ.}
\newcommand{\KKN}{കുറ്റിപ്പുറത്തു കേശവൻ നായർ}
\newcommand{\KKT}{കൊടുങ്ങല്ലൂർ കുഞ്ഞിക്കുട്ടൻ തമ്പുരാൻ}
\newcommand{\KND}{കെ. എൻ. ഡി.}
\newcommand{\KKR}{കെ. എൻ. ഡി.}
\newcommand{\KN}{കുഞ്ചൻ നമ്പ്യാർ}
\newcommand{\KT}{കോട്ടയത്തു തമ്പുരാൻ}
\newcommand{\KVIT}{കൊടുങ്ങല്ലൂർ വിദ്വാൻ ഇളയതമ്പുരാൻ}
\newcommand{\KVPR}{കേരളവർമ്മ പഴശ്ശിരാജാ}
\newcommand{\KV}{കേരളവർമ്മ വലിയകോയിത്തമ്പുരാൻ}
\newcommand{\KochT}{കൊച്ചുണ്ണിത്തമ്പുരാൻ}
\newcommand{\KothJ}{കോതനല്ലൂർ ജോസഫ്}
\newcommand{\Kund}{കുണ്ടൂർ നാരായണമേനോൻ}
\newcommand{\LS}{ലീലാശുകൻ}
\newcommand{\MPN}{മഠം പരമേശ്വരൻ നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\Mazha}{മഴമംഗലം}
\newcommand{\Melp}{മേൽപ്പത്തൂർ നാരായണഭട്ടതിരി}
\newcommand{\MR}{മാനവേദരാജാ}
\newcommand{\NDK}{എൻ. ഡി. കൃഷ്ണനുണ്ണി}
\newcommand{\NKD}{എൻ. കെ. ദേശം}
\newcommand{\NNM}{നാലാപ്പാട്ടു നാരായണമേനോൻ}
\newcommand{\NV}{എൻ. വി. കൃഷ്ണവാര്യർ}
\newcommand{\Naduv}{നടുവത്തച്ഛൻ}
\newcommand{\Nalankal}{നാലാങ്കൽ}
\newcommand{\OKM}{ഒടുവിൽ കുഞ്ഞിക്കൃഷ്ണമേനോൻ}
\newcommand{\ONN}{ഒറവങ്കര}
\newcommand{\Ottoor}{ഓട്ടൂർ}
\newcommand{\PCM}{പി. സി. മധുരാജ്}
\newcommand{\PG}{പ്രേംജി}
\newcommand{\PKV}{പന്തളം കേരളവർമ്മ}
\newcommand{\Poonthanam}{പൂന്താനം}
\newcommand{\PVRI}{പെട്ടരഴിയം വലിയ രാമനിളയത്‌}
\newcommand{\Poonth}{പൂന്തോട്ടത്തു നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\Punam}{പുനം നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\RN}{രമേശൻ നായർ}
\newcommand{\RV}{രാജേഷ് വർമ്മ}
\newcommand{\Rav}{രാവണൻ}
\newcommand{\SNG}{ശ്രീനാരായണഗുരു}
\newcommand{\SVL}{ശീവൊള്ളി}
\newcommand{\Sank}{ശങ്കരാചാര്യർ}
\newcommand{\TMV}{ടി. എം. വി.}
\newcommand{\UN}{ഉമേഷ് നരേന്ദ്രൻ}
\newcommand{\UV}{ഉണ്ണായി വാര്യർ}
\newcommand{\Ull}{ഉള്ളൂർ}
\newcommand{\Unk}{അജ്ഞാതം}
\newcommand{\VCBP}{വി. സി. ബാലകൃഷ്ണപ്പണിക്കർ}
\newcommand{\VKG}{വി. കെ. ജി.}
\newcommand{\VNM}{വള്ളത്തോൾ}
\newcommand{\VRV}{വയലാർ}
\newcommand{\VenA}{വെണ്മണി അച്ഛൻ}
\newcommand{\VenM}{വെണ്മണി മഹൻ}
\newcommand{\VenV}{വെണ്മണി വിഷ്ണു നമ്പൂതിരി}
\newcommand{\Vyl}{വൈലോപ്പിള്ളി}
\newcommand{\YK}{യൂസഫലി കേച്ചേരി}
